~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : structures linéaires
thème : listes
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
==========

L’ordre des gènes sur un chromosome est représenté par un tableau `ordre` de `n` cases
d’entiers distincts deux à deux et compris entre 1 et `n`.

Par exemple, `ordre = [5, 4, 3, 6, 7, 2, 1, 8, 9]` dans le cas `n = 9`.

On dit qu’il y a un point de rupture dans `ordre` dans chacune des situations suivantes :

- la première valeur de `ordre` n’est pas 1 ;
- l’écart entre deux gènes consécutifs n’est pas égal à 1 ;
- la dernière valeur de `ordre` n’est pas n.

Par exemple, si `ordre = [5, 4, 3, 6, 7, 2, 1, 8, 9]` avec `n = 9`, on a

- un point de rupture au début car 5 est différent de 1
- un point de rupture entre 3 et 6 (l’écart est de 3)
- un point de rupture entre 7 et 2 (l’écart est de 5)
- un point de rupture entre 1 et 8 (l’écart est de 7)

Il y a donc 4 points de rupture.

Compléter les fonctions Python `est_un_ordre` et `nombre_points_rupture`
proposées à la page suivante pour que :


- la fonction `est_un_ordre` renvoie `True` si le tableau passé en paramètre
représente bien un ordre de gènes de chromosome et `False` sinon ;

- la fonction `nombre_points_rupture` renvoie le nombre de points de rupture
d’un tableau passé en paramètre représentant l’ordre de gènes d’un
chromosome.

~~~ {.python .amc file="Q_1.md" bareme="4"}
    def est_un_ordre(tab):
        """
        Renvoie True si tab est de longueur n et contient tous les entiers
        de 1 à n, False sinon
        """
        for i in range(1,...):
            if ...:
                return False
        return True
    
    
    def nombre_points_rupture(ordre):
        """
        Renvoie le nombre de point de rupture de ordre qui représente un ordre
        de gènes de chromosome
        """
        assert ... # ordre n'est pas un ordre de gènes
        n = len(ordre)
        nb = 0
        if ordre[...] != 1: # le premier n'est pas 1
            nb = nb + 1
        i = 0
        while i < ...:
            if ... not in [-1, 1]: # l'écart n'est pas 1
                nb = nb + 1
            i = i + 1
        if ordre[...] != n: # le dernier n'est pas n
            nb = nb + 1
        return nb
~~~

Exemples :

~~~ {.python .test file="Q_1.md" bareme="1"}
    >>> est_un_ordre([1, 6, 2, 8, 3, 7])
    False
    >>> est_un_ordre([5, 4, 3, 6, 7, 2, 1, 8, 9])
    True
~~~

~~~ {.python .test file="Q_2.md" bareme="1"}
    >>> nombre_points_rupture([5, 4, 3, 6, 7, 2, 1, 8, 9])
    4
    >>> nombre_points_rupture([1, 2, 3, 4, 5])
    0
~~~ 

~~~ {.python .hidden .test file="Q_3.md" bareme="1"}
    >>> nombre_points_rupture([1, 6, 2, 8, 3, 7, 4, 5])
    7
    >>> nombre_points_rupture([2, 1, 3, 4])
    2
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_4.md" bareme="1"}
    >>> nombre_points_rupture([1, 6, 2, 8, 3, 7])
    Traceback (most recent call last):
    ...
    AssertionError
~~~





